\section{Commenti finali ed espansioni future}

Il progetto appena descritto ha chiaramente punti di espansioni future.

Molti degli elementi utilizzati, a partire dalla topologia, possono essere
ricombinati ad altre simulazioni per l'analisi di ulteriori aspetti di NDN
volutamente trascurati in questo progetto.

Sono possibili analisi prestazionali, analisi su NFD e sul suo comportamento,
implementazione e utilizzo di altri elementi del simulatore, come il plotting di
grafici con il linguaggio R o la produzione di file PCAP.

Si noti che il progetto è stata una valida occasione per l'approfondimento del
simulatore stesso, oltre che di NDN.

L'installazione di simulatore e scenario in una immagine Docker ha permesso di
accelerare i tempi di svolgimento del progetto.
Le macchine virtuali sono validi ambienti di test, tuttavia risultano essere
scomode a causa dell'elevato consumo di risorse computazionali e di tempo nel
setup e configurazione.

Sono state altresì utilizzate tutte le \textit{best-practices} indicate dal team
di sviluppo del simulatore ndnSIM e di Docker.

Dal punto di vista del design della simulazione è possibile ideare scenari più
avanzati, ovviamente motivati da casi d'uso specifici da analizzare e
documentare.

Si ritiene che la topologia realizzata sia valida per reti piccole e molto
piccole, dal momento in cui il numero di host è relativamente basso. I
collegamenti realizzati sono utili per analizzare contesti logicamente separati.

Un altro aspetto estendibile può essere il numero di host da implementare nella
simulazione.

Tuttavia sono stati riscontrati problemi nel comprendere ed implementare un
numero molto elevato di host, non riproducibile manualmente in un file di testo
ed un routing path forzato impostando metriche molto elevate per uno specifico
collegamento a causa di mancanze nella documentazione e negli esempi forniti in
rete.

Gli elementi dello sviluppo software dello scenario sono anch'essi estendibili,
è infatti possibile:
\begin{itemize}
    \item usare nomi differenti per i pacchetti, così come un numero di
        richieste differenti da Consumer a Consumer
    \item variare la dimensione e la policy del Content Store
    \item preparare ed usare delle Forwarding Information Base manuali
    \item testare altre Forwarding Strategy, eventualmente creandone di nuove
    \item ideare e realizzare altri Helpers per Consumer e Producer
\end{itemize}

Ognuna delle possibili estensioni può essere utile solo e soltanto in scenari
particolarmente ideati.

Per quanto concerne il simulatore, è una scelta praticamente obbligata quella
dell'utilizzo del C++ come linguaggio di implementazione degli scenari e degli
helper.

Il simulatore supporta infatti anche il linguaggio Python, tuttavia non è stata
trovata in rete una documentazione sufficiente (comparata a quella già
disponibile per il C++) per interfacciarsi alle API di ndnSIM attraverso
suddetto linguaggio.

In accordo con il forte senso di \textit{community} condiviso dagli sviluppatori
di ndnSIM e dagli autori di tale progetto (professore compreso), tutti i
sorgenti sono stati rilasciati pubblicamente in rete
\cite{scenariorepo,ndnsimdocker}.

In particolare l'immagine Docker è disponibile su Docker Hub e può essere
utilizzata in qualsiasi momento (allo stato attuale sono supportate le versioni
2.5 e 2.6 del simulatore ndnSIM) \cite{ndnsimdockerhub}.
